%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{amssymb}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[nodayofweek,level]{datetime}
\usepackage[export]{adjustbox}
\newcommand{\mydate}{\formatdate{15}{9}{2017}}
%\usepackage{beamerthemesplit} 
%\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
\decimalpoint

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Clase 6]{\textbf{Elementos Pasivos}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{I.C. Alex Antonio Turriza Suárez} % Your name
\institute[Itescam] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\scriptsize ITESCAM\\
\medskip
Ingeniería en Sistemas Computacionales \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{aaturriza@itescam.edu.mx} % Your email address
}
\date{} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}
\justify

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\section{Resistores}

\subsection{Resistencia En Serie}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C1}
\end{center}

Considere el circuito de la figura de arriba.\\

\begin{itemize}
\item Los resistores $R_{1}$ y $R_{2}$ están en serie ya que por ellos fluye la misma corriente \textit{i}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C1}
\end{center}

Aplicando la Ley de Ohm a ambos resistores obtenemos las siguientes expresiones:\\

\begin{equation*}
v_{1} = iR_{1} \ \ \ \ \ \ \ v_{2} = iR_{2}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C1}
\end{center}

Aplicando la Ley de Tensiones de Kirchhoff en sentido horario, se obtiene

\begin{equation*}
-v + v_{1} + v_{2} = 0
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}

Combinando esas ecuaciones, se obtiene:

\begin{equation*}
v = v_{1} + v_{2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
v = iR_{1} + iR_{2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
v = i(R_{1} + R_{2})
\end{equation*}

Esta última expresión puede verse como:

\begin{equation*}
v = iR_{eq}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}
La expresión:
\begin{equation*}
v = i(R_{1} + R_{2})
\end{equation*}

muestra que los dos resistores conectados en serie pueden expresarse como un único resistor definido como $R_{eq}$, donde $R{eq} = R_{1} + R_{2}$

\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C2}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Serie}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C2}
\end{center}

Se dice que los circuitos presentados previamente son equivalentes dado que exhiben las mismas relaciones tensión-corriente en las terminales $a$ y $b$. En otras palabras, \textbf{se comportan de la misma manera}.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Con el ejemplo anterior, podemos generalizar a la resistencia equivalente de resistores conectados en serie, de la siguiente forma:

\begin{block}{Resistencia equivalente de resistores conectados en serie}
La \textbf{resistencia equivalente} de cualquier número de resistores conectados en serie es la \textbf{suma} de las resistencias individuales involucradas.
\end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
En el caso de $N$ resistores, matemáticamente hablando:

\begin{equation}
R_{eq} = R_1 + R_2 + ... + R_N = \sum_{n = 1}^{N}R_{n}
\end{equation}
 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
La tensión a lo largo de cada resistor puede ser obtenida partiendo nuevamente de las ecuaciones:

\begin{equation*}
v_1 = iR_1 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v_2 = iR_2
\end{equation*}
y
\begin{equation*}
v = i(R_1 + R_2)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Despejamos $i$ en las primeras ecuaciones, obteniendo:

\begin{equation*}
i = \frac{v_1}{R_1} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ i = \frac{v_2}{R_2}
\end{equation*}

Sustituimos dichas $i$ en la segunda ecuación planteada, obteniendo las siguientes dos ecuaciones:

\begin{equation*}
v = \frac{v_1(R_1 + R_2)}{R_1} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v = \frac{v_2(R_1 + R_2)}{R_1}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Despejamos $v1$ y $v2$ en las ecuaciones que obtuvimos:

\begin{equation}
v_1 = v\frac{R_1}{R_1 + R_2} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v_2 = v\frac{R_2}{R_1 + R_2}
\end{equation}\\

En palabras, \textbf{la caída de tensión} en el resistor $R_1$ depende de qué tan grande sea en comparación a la suma de él con $R_2$.\\
\vspace{0.5cm}
Al resultado anterior se le conoce como  el \textbf{principio de división de tensión}.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Queda como ejercicio para el lector determinar los valores de $v_1$ y de $v_2$ cuando $R_1 >> R_2$ y $R_2 >> R_1$ 

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
De manera general, para un  circuito con $N$ resistores en serie, la caída de tensión en el n-ésimo resistor es calculado de la siguiente manera:

\begin{equation}
v_n = v\frac{R_n}{R_1 + R_2 + ... + R_N}
\end{equation}\\

\end{frame}

\subsection{Resistencia En Paralelo}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C3}
\end{center}

Considere el circuito de la figura de arriba.\\

\begin{itemize}
\item Al estar conectados en paralelo, ambos presentan la misma caída de tensión $v$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C3}
\end{center}

Aplicando la Ley de Ohm a ambos resistores obtenemos las siguientes expresiones:\\

\begin{equation*}
v = i_1R_{1} \ \ \ \ \ \ \ v = i_2R_{2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
i_1 = \frac{v}{R_{1}} \ \ \ \ \ \ \ i_2 = \frac{v}{R_{2}}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C3}
\end{center}

Aplicando la Ley de Corrientes de Kirchhoff al nodo $a$, se obtiene

\begin{equation*}
i - i_{1} - i_{2} = 0
\end{equation*}

\begin{equation*}
i = i_{1} + i_{2}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}

Combinando esas ecuaciones, se obtiene:
\begin{equation*}
i = \frac{v}{R_1} + \frac{v}{R_{2}}
\end{equation*}

\begin{equation*}
i = v(\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2})
\end{equation*}

Esta última expresión puede verse como:

\begin{equation*}
i = v(\frac{1}{R_{eq}})
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
La expresión:
\begin{equation*}
i = v(\frac{1}{R_{eq}})
\end{equation*}

muestra que los dos resistores conectados en paralelo pueden expresarse como un único resistor definido como $R_{eq}$, donde $\frac{1}{R{eq}} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}$.

\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.5]{Figuras/C4}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
Para hacer más cómodos los cálculos, reescribamos la fórmula del cálculo de resistencia equivalente para dos resistores conectados en paralelo. Partamos de:

\begin{equation*}
\frac{1}{R{eq}} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}
\end{equation*}

Multiplicando por $R_1R_2$ a ambos lados de la igualdad, llegamos a:

\begin{equation*}
\frac{R_1R_2}{R{eq}} = R_1R_2(\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2})
\end{equation*}

\begin{equation*}
\frac{R_1R_2}{R{eq}} = (R_2 + R_1)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia En Paralelo}
Para hacer más cómodos los cálculos, reescribamos la fórmula del cálculo de resistencia equivalente para dos resistores conectados en paralelo. Partamos de:

\begin{equation*}
\frac{1}{R{eq}} = \frac{(R_2 + R_1)}{R_1R_2}
\end{equation*}

De donde finalmente concluimos que:

\begin{equation}
R{eq} = \frac{R_1R_2}{(R_1 + R_2)}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Con el ejemplo anterior, podemos generalizar a la resistencia equivalente de resistores conectados en paralelo, de la siguiente forma:

\begin{block}{Resistencia equivalente de resistores conectados en paralelo}
La \textbf{resistencia equivalente} de dos resistores conectados en paralelo es el producto de resistencias dividido entre su suma.
\end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
La tensión a lo largo de cada resistor puede ser obtenida partiendo nuevamente de las ecuaciones:

\begin{equation*}
v_1 = iR_1 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v_2 = iR_2
\end{equation*}
y
\begin{equation*}
v = i(R_1 + R_2)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Despejamos $i$ en las primeras ecuaciones, obteniendo:

\begin{equation*}
i = \frac{v_1}{R_1} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ i = \frac{v_2}{R_2}
\end{equation*}

Sustituimos dichas $i$ en la segunda ecuación planteada, obteniendo las siguientes dos ecuaciones:

\begin{equation*}
v = \frac{v_1(R_1 + R_2)}{R_1} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v = \frac{v_2(R_1 + R_2)}{R_1}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Despejamos $v1$ y $v2$ en las ecuaciones que obtuvimos:

\begin{equation}
v_1 = v\frac{R_1}{R_1 + R_2} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v_2 = v\frac{R_2}{R_1 + R_2}
\end{equation}\\

En palabras, \textbf{la caída de tensión} en el resistor $R_1$ depende de qué tan grande sea en comparación a la suma de él con $R_2$.\\
\vspace{0.5cm}
Al resultado anterior se le conoce como  el \textbf{principio de división de tensión}.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
Queda como ejercicio para el lector determinar los valores de $v_1$ y de $v_2$ cuando $R_1 >> R_2$ y $R_2 >> R_1$ 

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia Equivalente}
De manera general, para un  circuito con $N$ resistores en serie, la caída de tensión en el n-ésimo resistor es calculado de la siguiente manera:

\begin{equation}
v_n = v\frac{R_n}{R_1 + R_2 + ... + R_N}
\end{equation}\\

\end{frame}

\section{Capacitores}
\subsection{Definición}
\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Un capacitor es un elemento pasivo encargado de almacenar energía.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.07]{Figuras/cap}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.07]{Figuras/cap}
\end{center}
\begin{block}{Capacitor}
Un capacitor está compuesto por dos placas conductoras separadas por un aislante (o dieléctrico).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/Cap2}
\end{center}
Cuando una fuente de tensión $v$ se conecta al capacitor, deposita una carga positiva $q$ en una placa y una carga negativa $-q$ en la otra.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
La cantidad de carga almacenada $q$ es directamente proporcional a la tensión aplicada $v$ de la siguiente manera:
\begin{equation*}
q = Cv
\end{equation*}
donde $C$, la constante de proporcionalidad, se conoce como la \textit{capacitancia} del capacitor.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Definida formalmente:
\begin{block}{Capacitancia}
La capacitancia es la razón entre la carga en una placa de un capacitor y la diferencia de tensión entre las dos placas. Se mide en farads ($F$).
\end{block}
\begin{equation*}
1 \ \ farad = 1 \ \ \frac{coulomb}{volt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
La capacitancia está dada por la relación de algunas propiedades físicas de la construcción de un capacitor, mostrada en la siguiente fórmula:

\begin{equation*}
C = \frac{\epsilon A}{d}
\end{equation*}

donde $A$ es el área superficial de cada placa, $d$ la distancia entre placas y $\epsilon$ es la permitividad del material dieléctrico entre las placas.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Básicamente:

\begin{itemize}
\item A mayor área de cada placa, la capacitancia aumenta.
\item A menor espaciamiento entre placas, mayor capacitancia.
\item A mayor permitividad del material, mayor capacitancia.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Consideraciones:

\begin{itemize}
\item 1 farad es un valor bastante grande. Los capacitores más comunes están en el rango de los microfarads ($\mu F$), aunque los hay en nano e incluso picofarads.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Corriente de un capacitor}
\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Vamos a obtener el valor de la corriente de un capacitor. Partamos de la definición básica de corriente:
\begin{equation*}
i = \frac{dq}{dt}
\end{equation*}
pero la carga en un capacitor está dada por:
\begin{equation*}
q = Cv
\end{equation*}
sustituyendo $q$, obtenemos
\begin{equation*}
i = \frac{d(Cv)}{dt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Considerando que la capacitancia es invariante en el tiempo en un capacitor fijo ya construido, podemos afirmar que:
\begin{equation}\label{Eq:CapCurr}
i = C\frac{dv}{dt}
\end{equation}
\end{frame}

\subsection{Tensión de un capacitor}
\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Partiendo de la ecuación de la corriente en un capacitor:
\begin{equation*}
i = C\frac{dv}{dt}
\end{equation*}
podemos realizar una integración a ambos lados de la igualdad para obtener la relación de voltaje o tensión en un capacitor.
\begin{equation*}
i\frac{1}{C} = \frac{dv}{dt}
\end{equation*}
\begin{equation*}
v(t) = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^{t} i(\tau) d \tau
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Y llegar finalmente a que:
\begin{equation}\label{Eq:CapVolt}
v(t) = \frac{1}{C} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d \tau + v(t_0).
\end{equation}

donde $v(t_0) = \frac{q(t_0)}{C}$, es la tensión en el tiempo inicial $t_0$

\end{frame}

\subsection{Consecuencias derivadas de la definición}
\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Tomando de nueva cuenta a la ecuación~\ref{Eq:CapCurr}, vamos a observar una consecuencia de la misma.
\begin{equation*}
i = C\frac{dv}{dt}
\end{equation*}
\textbf{Si la tensión es constante en el tiempo} (una corriente directa), entonces $\frac{dv}{dt} = 0$. En consecuencia:
\begin{equation*}
i = 0
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Por tanto, en tensión de corriente directa, decimos que.
\begin{block}{Capacitor en cd}
Un capacitor se comporta como un circuito abierto en corriente directa.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Dadas sus características diferenciales, la tensión en un capacitor debe de ser continua en el tiempo, esto es, \textbf{no pueden existir cambios abruptos de tensión} en un capacitor.
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
¡Gracias!\\
I.C. Alex Antonio Turriza Suárez.
\end{frame}

\end{document}